萬能既連登仔有無人解釋到呢個現象

光有波動 (wave) 既特性
一串光束射向雙濾間片 (double slit filter) 會產生明暗相間既干擾紋 (interference pattern) 同水波一樣

光亦有粒子特性 (particle)
一粒光子 (photon) 即係一個單位能量既載體 (energy packet)

理論上，如果將一粒光子射向是但一條濾間，佢會穿過濾間落係塊幕上面
如果一粒粒咁射，經過一段時間，有啲撞左落濾片，有啲穿過其中一間，幕上就會顯示兩道平衡既紋

但實驗結果係，幕上顯示既依然係干擾紋
然而逐粒咁放，已經排除左波動干擾既可能性

呢個現象未有人解釋到
解釋到呢個現象既人好有可能拎諾貝爾獎

年經

所以咪有波粒二象性呢個理論出現囉

升中五了

愛因斯坦100年前咪解釋左

然後啲人想知究竟粒子係穿過邊一條間去到另一邊，於是就加左探測器，重覆實驗

但結果顯示，當你追蹤每個粒子既時候，佢地既落點形成兩條間，並非之前既干擾紋

然後啲人就試下關閉探測器電源，再重覆實驗，結果係干擾紋又再出現

係每粒particle經過時 自己同自己 interfere
如果用日常語言就係嗰粒particle同穿過兩個slit

有咩解釋唔到？

以上實驗得出既結論係: 粒子會根據一條概率方程 (probability function) 去到另一邊，干擾紋其實就係概率既描述

係一個粒子未到達瑩幕前，佢可以係處於任何一點，直至觀察者搵到佢，observation collapses probability function.

所以如果係濾間前加上探測器，就等於改變左概率方程: 由於粒子知到自己早就被發現，所以就索性跟住條 path 去另一邊

但問題係，點解粒子會有呢個行為？
呢個問題困擾左人類好多年，甚至有人消極咁認為根本唔應該問點解

科學唔係去解釋啲野點解係咁
物理公式係描述依個世界點運作
如果問依個世界係點解係咁運作就變左哲學問題

邊撚個同你講未解釋到？

樓主擺明係想用講故事既形式去講quantum，點解硬係有人走出黎叻唔切
睇完第一post唔明係正常，但係睇到樓主覆既第二第三個comment都唔明既話真係...

Clickbite title

我想問逐粒射既實驗係真空做會唔會有影響

實驗一定係真空做
否則就會撞到空氣粒子 (air molecules)